\chapter{Vorgehen}

Der Hauptteil dieser Arbeit behandelt die Vorbereitung für die einzelnen Messungen. Um möglichst viele Störfaktoren
von der Messung auszuschliessen, wird auf ein möglichst einfaches System gesetzt. Deshalb kommt ein SoC
(System on Chip) zur Anwendung. Zusätzlich sollen auch die Unregelmässigkeiten des Betriebssystems ausgeschaltet
werden. Aus diesem Grund soll, soweit möglich, das OS ausgelassen werden und direkt auf Bare Metal gearbeitet werden.
Somit lassen sich die Anweisung ganz genau kontrollieren. Für die einzelne Messung wird ein kleines Programm geschrieben, das den Prozessor einen bestimmten Befehl mehrmals ausführen lässt. Während der Ausführung wird die Leistung gemessen und ein Durchschnittswert berechnet.
Der SoC ist auf einem Single Board aufgelötet, wobei
die Messung bei dessen Eingangsleistung erfolgt. Für das Resultat der EPI muss die Grundleistung von der Eingangsleistung abgezogen
werden.
\par
Für das Projekt werden zwei Typen von Prozessoren verwendet. Es werden sowohl Messungen mit einem RISC-Prozessor
als auch mit einem CISC-Prozessor durchgeführt. Wo immer möglich, werden die Architekturen der beiden Prozessoren miteinander verglichen
und die sich daraus ergebenden Schlüsse gezogen.
\par
Bei den durchzuführenden Messungen auf dem jeweiligen CPU werden nicht nur die unterschiedlichen Operationen untersucht, sondern ebenso 
Experimente erarbeitet. Es soll zum Beispiel eine Aussage darüber getroffen werden, ob eine Addieroperation
mit grossen Zahlen mehr Energie benötigt, als dieselbe Operation mit kleinen Zahlen.


